---
layout: post
title: Perfomed my first commit to OpenStreetMap.org
categories:
- 自话
tags:
- GIS
- map
- opensource
- OpenStreetMap
published: true
comments: true
---
<p>每每看到OSM上<a href="http://osm.org/go/5nFq9bhH-">南京的地图</a>都一阵唏嘘，这么多年了几乎没有任何变化，仅有的一些数据也都是错误百出，身为一个南京人，又是一个GIS专业毕业的，深感压力巨大。</p>

<p>实际上编辑OSM没有大家想象的那么复杂。任何人都可以注册登录网站，用默认的Potlatch工具进行编辑，即使你手上没有数据也可以编辑一些基本的属性，比如把错误的中山路纠正为北京东路。我从MapMyTracks上导出GPX文件上传到OSM，GPS数据会在OSM上被显示出来，根据这些数据稍作加工就是道路信息了。浏览器里的编辑器功能并不强大，KDE桌面的Merkaator的编辑能力要强大得多，可以对道路进行split/join操作，这些操作对之前南京地图上各种错误的数据非常必要。</p>

<p>其实OpenStreetMap可以借助一些背景图进行数字化，但是在国内，目前只有分辨率非常低Yahoo卫星地图可以用。至于Google的卫星地图，<a href="http://wiki.openstreetmap.org/wiki/FAQ#What_images_and_maps_may_I_use_to_make_maps_from.3F">由于License的原因</a>，你是不能在编辑自由地图时使用的。</p>

<p>上海的OSM已经非常完善，数据完善的程度、渲染出地图的壮观已经让你难以想象，连去年开通的张江电车已经在地图上标出，还有各个站名。注册后可以发现，仅仅在浦东就有十几位OSM的贡献者。相比之下，南京在这方面一片空白，甚至还没有苏州的地图完善。考虑到南京有这么多学校这么多GIS专业学生，每年做那么多无用的、自以为是的数字化作业，真正有意义的工作却无人问津，并非没有人愿意去做，而恐怕是大部分人对OSM都闻所未闻。</p>

<p>今后每周我回抽出一定的时间来编辑南京的地图，也算是为家乡做一些贡献吧。</p>

<p>The post is brought to you by <a href="http://fedorahosted.org/lekhonee">lekhonee</a> v0.7</p>
